<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="21"><page Index="1"><![CDATA[Literatura Peruana
                    L    i  tera                tura P                       er        uana





                                                       P  r i m   ar    ia
                                                       Primaria




























































                                                                                                 2











                        ediciones]]></page><page Index="2"><![CDATA[1 EMPASTADOS ALUMNO 2 RETIRA.pdf   2   28/08/2018   8:13:16 a. m.





                                                                                                                                                    Declaración Universal de los Derechos Humanos



                                                                                                                                                     El 10 de diciembre de 1948, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprobó y proclamó
                    Título de la obra:                                                                                                                      la Declaración Universal de Derechos, cuyos artículos figuran a continuación.
                    LITERATURA PERUANA 2 PRIMARIA
                    (Además este kit contiene  Libro del Área, Libro de Actividades y Razonamiento Verbal)                                     Artículo 1.- Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad   1. Toda persona tiene derecho a participar en el gobierno de su país,
                                                                                                                                               y derechos y (...) deben comportarse fraternalmente los unos con los   directamente o por medio de representantes libremente escogidos.
                    ISBN. N° 978-612-4407-59-8                                                                                                 otros.                                                  2. Toda persona tiene el derecho de acceso, en condiciones de igualdad,
                                                                                                                                               Artículo 2.-  Toda persona tiene todos los derechos y libertades
                                                                                                                                                                                                       a las funciones públicas de su país.
                    Proyecto Editorial N° 31301111800752                                                                                       proclamados en esta Declaración, sin distinción alguna de raza, color,   3. La voluntad del pueblo es la base de la autoridad del poder público;
                    Hecho el Depósito Legal en la Biblioteca Nacional del                                                                      sexo, idioma, religión, opinión política o de cualquier otra índole, origen   esta voluntad se expresará mediante elecciones auténticas que habrán
                    Perú N° 2018-10905                                                                                                         nacional  o  social,  posición  económica, nacimiento  o  cualquier  otra   de celebrarse periódicamente, por sufragio universal e igual y por voto
                                                                                                                                               condición.                                              secreto u otro procedimiento equivalente que garantice la libertad del
                                                                                                                                               Además, no se hará distinción alguna fundada en la condición política,   voto.
                    Primera Edición, Enero 2019                                                                                                jurídica o internacional del país o territorio de cuya jurisdicción dependa   Artículo 22.- Toda persona, como miembro de la sociedad, tiene derecho
                                                                                                                                               una persona.                                            a la seguridad social, y a obtener, mediante el esfuerzo nacional y la
                    Derechos de autor reservados                                                                                               Artículo 3.- Todo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la   cooperación internacional, habida cuenta de la organización y los
                                                                                                                                                                                                       recursos de cada Estado, la satisfacción de los derechos económicos,
                                                                                                                                               seguridad de su persona.
                    ALCIRA PINO VÁSQUEZ                                                                                                        Artículo  4.-  Nadie  estará  sometido  a  esclavitud  ni  a  servidumbre,  la   sociales y culturales, indispensables a su dignidad y al libre desarrollo
                                                                                                                                               esclavitud y la trata de esclavos están prohibidas en todas sus formas.  de su personalidad.
                                                                                                                                               Artículo 5.- Nadie será sometido a torturas ni a penas o tratos crueles,   Artículo 23.-
                    Asesoría académica                                                                                                         inhumanos o degradantes.                                1.  Toda persona tiene derecho al trabajo, a la libre elección de su
                    Meliza Mercedes Casas Chávez                                                                                               Artículo  6.-  Todo ser humano tiene  derecho,  en  todas partes, al   trabajo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo y a la
                                                                                                                                               reconocimiento de su personalidad jurídica.             protección contra el desempleo.
                    Especialista responsable                                                 Los Símbolos de la Patria                         Artículo 7.- Todos son iguales ante la ley y tienen, sin distinción, derecho   2. Toda persona tiene derecho, sin discriminación alguna, a igual salario
                                                                                                                                                                                                       por trabajo igual.
                                                                                                                                               a igual protección de la ley. Todos tienen derecho a igual protección
                    Eduardo José Contreras Molina                                                                                              contra toda discriminación que infrinja esta Declaración y contra toda   3.  Toda  persona  que  trabaja  tiene  derecho  a  una  remuneración
                                                                                                                                               provocación a tal discriminación que infrinja esta Declaración (...)  equitativa y satisfactoria, que le asegure, así como a su familia, una
                                                                                                                                               Artículo 8.- Toda persona tiene derecho a un recurso efectivo ante los   existencia conforme a la dignidad humana y que será completada, en
                    Corrector de contenido                                                          Himno Nacional del Perú                    tribunales nacionales competentes, que la ampare contra actos que   caso necesario, por cualesquiera otros medios de protección social.
                    Alcira Pino Vásquez                                                                 CORO                                   violen sus derechos fundamentales (...)                 4. Toda persona tiene derecho a fundar sindicatos y a sindicarse para la
                                                                                                                                               Artículo 9.- Nadie podrá ser arbitrariamente detenido, preso ni   defensa de sus intereses.
                                                                                                                                               desterrado.                                             Artículo 24.- Toda persona tiene derecho al descanso, al disfrute del
                    Arte y diseño                                                                                                              Artículo 10.-  Toda persona tiene derecho, en condiciones de plena   tiempo libre, a una limitación razonable de la duración del trabajo y a
                    Katia Fiorela Mercado Mantilla                                                                                             igualdad, a ser oída públicamente y con justicia por un tribunal   vacaciones periódicas pagadas.
                    Carlos Francois Llempén Cáceda                                                Coro del Himno Nacional                      independiente e imparcial, para la determinación de sus derechos y   Artículo 25.-
                                                                                                                                               obligaciones o para el examen de cualquier acusación contra ella en
                                                                                                                                                                                                       1.  Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le
                                                                                                                                               materia penal.                                          asegure, así como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la
                    Diseño y diagramación                                                                                                      Artículo 11.-                                           alimentación, el vestido, la vivienda, la asistencia médica y los servicios
                    Bryan Abriel Bueno Reyes                                                                                                   1. Toda persona acusada de delito tiene derecho a que se presuma su   sociales necesarios; tiene asimismo derecho a los seguros en caso de
                                                                                                                                                                                                       desempleo, enfermedad, invalidez, viudez, vejez u otros casos de
                                                                                                                                               inocencia mientras no se pruebe su culpabilidad (...).
                                                                                                                                               2. Nadie será condenado por actos u omisiones que en el momento de   pérdida de sus medios de subsistencia por circunstancias
                    Derechos de arte gráfico reservados                                                                                        cometerse no fueron delictivos según el Derecho nacional o   independientes de su voluntad.
                    EDICIONES PIZA S.A.C.                                                                                                      internacional. Tampoco se impondrá pena más grave que la aplicable en   2. La maternidad y la infancia tienen derecho a cuidados y asistencia
                                                                                                                                               el momento de la comisión del delito.
                                                                                                                                                                                                       especiales.  Todos  los  niños,  nacidos  de  matrimonio  o  fuera  de
                                                                                             Bandera             Escudo                        Artículo 12.- Nadie será objeto de injerencias arbitrarias en su vida   matrimonio, tienen derecho a igual protección social.
                    Derechos de edición reservados                                                                                             privada, su familia, su domicilio o su correspondencia, ni de ataques a   Artículo 26.-
                    EDICIONES PIZA S.A.C.                                                       EL ACUERDO NACIONAL                            su honra o a su reputación. Toda persona tiene derecho a la protección   1. Toda persona tiene derecho a la educación. La educación debe ser
                                                                                                                                               de la ley contra tales injerencias o ataques.
                                                                                                                                                                                                       gratuita, al menos en lo concerniente a la instrucción elemental y
                    Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre                                                                           Artículo 13.-                                           fundamental. La instrucción elemental será obligatoria. La instrucción
                    Trujillo - La Libertad                                           El   22  de julio de 2002, los representantes   esta sociedad, nos sintamos parte de   1.  Toda persona tiene derecho a circular libremente y a elegir su   técnica y profesional habrá de ser generalizada; el acceso a los estudios
                                                                                        las
                                                                                            organizaciones
                                                                                                           ella. Con este fin, el Acuerdo promoverá
                                                                                                    políticas,
                                                                                     de
                                                                                                                                               residencia en el territorio de un Estado.
                                                                                                                                                                                                       superiores será igual para todos, en función de los méritos respectivos.
                                                                                                                      oportunidades
                                                                                                             acceso
                                                                                                                    las
                                                                                                                  a
                    R.U.C.   : 20477342826                                           religiosas, del Gobierno y de la sociedad   el económicas, sociales, culturales y   2.  Toda persona tiene derecho a salir de cualquier país, incluso del   2. La educación tendrá por objeto el pleno desarrollo de la personalidad
                                                                                     civil firmaron el compromiso de trabajar,
                    Telf.    : (044) 383-298                                         todos,  para  conseguir  el  bienestar  y   políticas. Todos los peruanos tenemos   propio, y a regresar a su país.  humana y el fortalecimiento del respeto a los derechos humanos y a las
                                                                                     desarrollo del país. Este compromiso es el
                                                                                                           derecho  a  un  empleo  digno,  a  una
                    E-mail   : informes@edicionespiza.pe                             Acuerdo Nacional.       educación  de  calidad,  a  una  salud   Artículo 14.-                                    libertades fundamentales; favorecerá la comprensión, la tolerancia y la
                                                                                                                                                                                                       amistad entre todas las naciones y todos los grupos étnicos o religiosos,
                                                                                                                                               1. En caso de persecución, toda persona tiene derecho a buscar asilo, y
                    http     : www.edicionespiza.pe                                  El acuerdo persigue cuatro objetivos   integral,  a un  lugar  para  vivir.  Así,   a disfrutar de él, en cualquier país.  y promoverá el desarrollo de las actividades de las Naciones Unidas
                                                                                                           alcanzaremos el desarrollo pleno.
                    Tiraje   : 2, 500 ejemplares                                     fundamentales. Para alcanzarlos, todos                    2. Este derecho no podrá ser invocado contra una acción judicial   para el mantenimiento de la paz.
                                                                                     los peruanos de buena voluntad tenemos,   3. Competitividad del País  realmente originada por delitos comunes o por  actos opuestos a los   3. Los padres tendrán derecho preferente a escoger el tipo de educación
                                                                                     desde el lugar que ocupemos o el rol que                  propósitos y principios de las Naciones Unidas.         que habrá de darse a sus hijos.
                    Impreso en:                                                      desempeñemos,  el  deber  y  la  Para afianzar la economía, el Acuerdo se   Artículo 15.-                         Artículo 27.-
                                                                                                           compromete a fomentar el espíritu de
                                                                                     responsabilidad de decidir,  ejecutar,
                    QUAD/GRAPHICS PERÚ S.A.                                          vigilar  o  defender  los  compromisos   competitividad en las empresas, es decir,   1. Toda persona tiene derecho a una nacionalidad.  1.  Toda persona tiene derecho a tomar parte libremente en la vida
                                                                                                           mejorar la calidad de los productos y
                                                                                     asumidos. Estos son tan importantes que
                    Av. Los Frutales N° 344 Urb. Los Artesanos                       serán  respetados  como  políticas  servicios, asegurar el acceso a la   2. A nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a   cultural de la comunidad, a gozar de las artes y a participar en el
                                                                                                                                               cambiar de nacionalidad.
                                                                                                                                                                                                       progreso científico y en los beneficios que de él resulten.
                                                                                                           formalización de las pequeñas empresas
                    Ate - Lima                                                       permanentes para el futuro.            y sumar esfuerzos para fomentar la   Artículo 16.-                         2. Toda persona tiene derecho a la protección de los intereses morales
                                                                                                           colocación de nuestros productos en los
                    R.U.C.   : 20371828851                                           Por  esta  razón,  como  niños,  niñas,   mercados internacionales.      1. Los hombres y las mujeres, a partir de la edad núbil, tienen derecho,   y materiales que le correspondan por razón de las producciones
                    Telf.    : (01) 205-3700                                         adolescentes o adultos, ya sea como                       sin restricción alguna por motivos de raza, nacionalidad o religión, a   científicas, literarias o artísticas de que sea autora.
                                                                                     estudiantes o trabajadores, debemos
                                                                                                                                                                                                       Artículo 28.- Toda persona tiene derecho a que se establezca un orden
                                                                                                                                               casarse y fundar una familia (...).
                    Enero 2019                                                       promover  y  fortalecer  acciones  que   4. Estado Eficiente, Transparente y  2. Sólo mediante libre y pleno consentimiento de los futuros esposos   social e internacional en el que los derechos y libertades proclamados
                                                                                     garanticen el cumplimiento de esos cuatro
                                                                                     objetivos que son los siguientes:       Descentralizado   podrá contraerse el matrimonio.                         en esta Declaración se hagan plenamente efectivos.
                                                                                                           Es de vital importancia que el Estado
                                                                                                           cumpla con sus obligaciones de manera   3. La familia es el elemento natural y fundamental de la sociedad y tiene   Artículo 29.-
                                                                                     1. Democracia y Estado de Derecho  eficiente y transparente para ponerse al   derecho a la protección de la sociedad y del Estado.  1. Toda persona tiene deberes respecto a la comunidad (...).
                                                                                     La justicia, la paz y el desarrollo que   servicio de todos los peruanos. El   Artículo 17.-                      2. En el ejercicio de sus derechos y en el disfrute de sus libertades, toda
                                                                                                           Acuerdo se compromete a modernizar la
                    Prohibida la reproducción total o parcial                        necesitamos los peruanos solo se pueden   administración  pública,  desarrollar  1.  Toda persona tiene derecho a la propiedad, individual y   persona estará solamente sujeta a las limitaciones establecidas por la
                                                                                     dar si  conseguimos  una  verdadera
                    de la presente obra por cualquier medio o                        democracia. El compromiso del Acuerdo   instrumentos que eliminen la corrupción   colectivamente.                 ley con el único fin de asegurar el reconocimiento y el respeto de los
                                                                                                           o  el  uso  indebido  del  poder.  Asimismo,
                                                                                                                                                                                                       derechos y libertades de los demás, y de satisfacer las justas exigencias
                                                                                                                                               2. Nadie será privado arbitrariamente de su propiedad.
                                                                                     Nacional es garantizar una sociedad en la
                    procedimiento sin la autorización expresa del editor.            que los derechos son  respetados y  los   descentralizar el poder y la economía   Artículo 18.- Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento,
                                                                                     ciudadanos viven seguros y expresan con   para asegurar que el Estado  sirva a                                    de la moral, del orden público y del bienestar general en una sociedad
                                                                                     libertad sus opiniones a partir del diálogo   todos los peruanos sin excepción.           de conciencia y de religión (...).  democrática.
                    IMPRESO EN PERÚ / PRINTED IN PERU                                abierto y enriquecedor; decidiendo lo                     Artículo 19.- Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de   3. Estos derechos y libertades no podrán, en ningún caso, ser ejercidos
                                                                                     mejor para el país.
                                                                                                           Mediante el Acuerdo Nacional nos    expresión (...).                                        en oposición a los propósitos y principios de las Naciones Unidas.
                                                                                                           comprometemos  a  desarrollar  maneras   Artículo 20.-                                      Artículo 30.- Nada en esta Declaración podrá interpretarse en el sentido
                                                                                     2. Equidad y Justicia Social  de controlar el cumplimiento de estas   1. Toda persona tiene derecho a la libertad de reunión y de asociación   de que confiere derecho alguno al Estado, a un grupo o a una persona,
                                                                                     Para poder construir nuestra  democracia,   políticas  de  Estado,  a  brindar  apoyo  y   pacíficas.
                                                                                     es  necesario que  cada  una  de las   difundir constantemente sus acciones a                                     para emprender y desarrollar actividades o realizar actos tendientes a la
                                                                                     personas que conformamos    la sociedad en general.       2. Nadie podrá ser obligado a pertenecer a una asociación.  supresión de cualquiera de los derechos y libertades proclamados en
                                                                                                                                               Artículo 21.-                                           esta Declaración.]]></page><page Index="3"><![CDATA[Navidad en los Andes



                      (Una Adaptación De Ciro Alegría 1909 - 1967)



                Antes de la lectura

            Menciona lo que observas en las
            imágenes.

            ¿Qué imaginas al leer el título del
            cuento?

            ¿De qué crees que tratará la
            historia?





       Cuando era niño, iba a Marcabal

       Grande, hacienda de mi familia,
       cada diciembre durante  mis
       vacaciones. Apenas llegaba, mi

       madre          no       paraba           de

       abrazarme.  Mis hermanos  y
       primos  miraban las alforjas
       buscando          juguetes       y

       caramelos.  Mi  padre

       siempre preguntaba
       al guía indio que me
       acompañó si nos

       había ido bien en el

       camino  y  el  indio
       respondía sin dudar
       que bien.



















      02                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="4"><![CDATA[Mi padre comenzaba  pronto  a preparar  el Nacimiento.  En la habitación más

         espaciosa de la casona, levantaba un armazón de cajones y tablas, ayudado
         por un carpintero al que decían Gamboyao y nosotros los chicos, a quienes la
         oportunidad  de clavar o  serruchar  nos  parecía un  privilegio. De hecho  lo era,

         porque ni papá ni Gamboyao tenían mucha confianza en nuestra destreza.



          Las figuras del Nacimiento eran sacadas entonces de un armario y colocadas en
          el centro de la armazón cubierta de ramas, plantas y flores. San José, la Virgen y

          el Niño,  con  la mula y el buey,  no  parecían estar  en  un  establo,  salvo por  el

          puñado de paja que amarilleaba en el lecho del Niño. Quedaban en medio de
          una selva. Tal se acostumbraba tradicionalmente en Marcabal Grande y toda la
          región.  Ante  las  imágenes relucía una plataforma de madera desnuda, que

          oportunamente era cubierta con un mantel bordado.

























































              ediciones
                                                                                                                      03]]></page><page Index="5"><![CDATA[Por esos días llegaban los indios y cholos colonos a la casa, llevando obsequios, a

       nosotros  los pequeños, a mis padres, a mi abuela Juana, a mis  tíos, a quien
       quisieran elegir entre los patrones. Mi mamá recibía más regalos.
       Nos obsequiaban gallinas y pavos, lechones y cabritos, frutas y tejidos y cuantas

                                               cosillas consideraban buenas.

                                                       Se les retornaba  la atención  con  telas,
                                                          pañuelos, rondines, machetes, cuchillas, sal,
                                                           azúcar.  Por  esos días también iban

                                                            ensayando sus cantos y bailes  las

                                                             llamadas             "pastoras",       banda         de
                                                              danzantes  compuesta  por  todas las
                                                              muchachas           de      la    casa       y    dos

                                                              muchachos.


























































      04                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="6"><![CDATA[El día 24, se hacían todos los preparativos de la cena, con la cocinera Vishe, mi

          abuela Juana, mi mamá y mis tías Carmen y Chana. Mientras que mi padre se
          encargaba de las bebidas. Del jardín se llevaban rosas y claveles al altar, la sala
          y todas las habitaciones. Tradicionalmente, en los ramos se mezclaban los colores

          rojo y blanco. Todas las gentes y las cosas adquirían un aire de fiesta.



          Se servía la cena en un comedor tan grande que hacía eco, sobre una larga
          mesa iluminada por cuatro lámparas que dejaban pasar una suave luz a través

          de pantallas de cristal esmerilado. Recuerdo el   rostro emocionado y dulce de mi

          madre, junto a una apacible lámpara.

















































                                                                                Durante la lectura

                                                                              ¿Quién      se    encargaba        de
                                                                              preparar el nacimiento?

                                                                              ¿Qué regalos recibían de parte
                                                                              de los indios y cholos colonos?
                                                                              ¿Cómo continuará la historia?


              ediciones
                                                                                                                      05]]></page><page Index="7"><![CDATA[Después de la cena pasábamos a la habitación del

       Nacimiento.  Las mujeres se arrodillaban frente  al
       altar y rezaban. Los hombres conversaban a media
       voz,  sentados en gruesas sillas  adosadas a las

       paredes. Los niños, según la orden de cada mamá,

       rezábamos o conversábamos. No era raro que un
       chico demasiado alborotador, se lo llamara a rezar
       como castigo. Así iba pasando el tiempo.







































































      06                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="8"><![CDATA[De  pronto,  a  lo  lejos  sonaba  un  canto  que  poco  a  poco  avanzaba,

          acercándose. Era un coro de dulces y claras voces. Súbitamente las "pastoras"
          irrumpían en la habitación, de dos en  dos, cantando  y bailando a la vez.
          Cuantas  muchachas  quisieron  formar  la banda, tanto  las blancas hijas de  los

          patrones como las  sirvientas  indias  y cholas, estaban allí  confundidas. Todas

          vestían trajes típicos de vivos colores.










































































              ediciones
                                                                                                                      07]]></page><page Index="9"><![CDATA[La banda interrumpía el baile para hacer

                                                            las ofrendas. Cada "pastora" iba hasta la
                                                            puerta, donde estaban los cargadores de
                                                            los regalos y tomaba el que debía

                                                            entregar. Acercándose al altar, entonaba

                                                            un canto alusivo a su acción.


                                                            Las "pastoras" se iban entonando  otros

                                                            cantos,  en  medio  de  un  bailecito

                                                            mantenido entre vueltas y venias. A poco
                                                            entraban  de nuevo,  con  los rebozos  y
                                                            sombreros en las  manos, sonrientes las

                                                            caras, a tomar parte en la  reunión

                                                            general.























































      08                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="10"><![CDATA[Como habían pasado horas desde la cena, se tomaba los alimentos y bebidas

          ofrendados al Niño Jesús. No se iba a molestar el Niño por eso. Era la costumbre.
          Cada uno se servía lo que deseaba. A los chicos nos daban además los juguetes.
          Como es de suponer,  las  "pastoras" también consumían sus ofrendas.  Se

          conversaba entre tanto.













































































              ediciones
                                                                                                                      09]]></page><page Index="11"><![CDATA[La      reunión        se      disolvía

                                                                            lentamente. Brillaban linternas
                                                                            por      los     corredores.         Me
                                                                            acostaba en  mi cama de

                                                                            cedro,       pero      no      dormía.

                                                                            Esperaba ver  de  nuevo  a
                                                                            mamá.  Me  gustaba ver  que
                                                                            mi          madre             entraba

                                                                            caminando de puntillas  y

                                                                            como ya nos habían dado los
                                                                            juguetes, ponía debajo de mi
                                                                            almohada un pañuelo que

                                                                            había       bordado          con      mi

                                                                            nombre.  Ella me dejó el
                                                                            pañuelo bordado,  tratando
                                                                            de  que  yo  no  despertara,

                                                                            durante varios años.























                 Vocabulario

           Casona: Casa señorial antigua.

           Rondín:  Armónica,  instrumento  musical, en
           forma de pequeña caja alargada y provisto                          Después de la lectura
           de una serie de orificios con lengüeta.                         ¿Qué actividades  se realizaba el
                                                                           día 24?
           Esmerilado: Vidrio pulido o deslustrado con
           esmeril o con otra sustancia.                                   ¿Qué  enseñanza  de  dejó  la
                                                                           historia?
           Alusivo: Evocación de algo no mencionado                        ¿Qué  regalo  especial recibía el
           por medio de una referencia.                                    niño cada año?


      10                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="12"><![CDATA[Lo que comprendí de la lectura


           Nivel Literal


           1   Utilizando  flechas,  relaciona  cada palabra extraída  del  cuento  con  su
               significado. Luego completa el crucipalabras con cada una de ellas. Guíate
               con las claves dadas.


                 alforja                Habilidad con que se hace algo.

                                        Cerdo pequeño.
                 altar
                                        Capa o manto para cubrirse el rostro.
                destreza
                                        Tira de tela fuerte que forma dos bolsas en sus extremos.
                lechón                  Sirve para transportar cosas.


                ofrenda                 Estructura donde se desarrolla una ceremonia religiosa.


                rebozo                  Donativo o servicio que se da a muestra de gratitud o amor.
                                        Instrumento musical de viento.
                casona
                                        Pieza de tela generalmente  cuadrada y doblada en
                rondines                diagonal.


                pañuelo                 Casa grande, antigua y señorial.





                                               D     E     S    T     R     E    Z     A









                                                    O                                  A                      A


                                                                                                   Z





                                                                      E











              ediciones
                                                                                                                       11]]></page><page Index="13"><![CDATA[2  Marca con un aspa (X) la respuesta correcta.



               a. La historia se lleva a cabo en:


                 un restaurante                            una isla                           una hacienda



               b. El protagonista de la historia es:
















               c. La historia cuenta la celebración de:



                    un cumpleaños                         la navidad                         vacaciones


               d. Las pastoras eran:


















               e. La comida era preparada por:



                    mujeres de la casa                            los niños                         un chef



               f. El niño viajaba acompañado de:

















      12                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="14"><![CDATA[3   Lee los siguientes enunciados. Luego, pinta el recuadro con la “V”, si  es
               verdadera o “F”, si es falso.


                 a. Los niños armaban el nacimiento.                                                   V         F


                 b. El padre y la madre viajaban a la ciudad en Navidad.                               V         F



                 c. El niño venía desde lejos a celebrar la Navidad.                                   V         F


                 d. La abuela vendía comida en Navidad.                                                V         F


                 e. Las pastoras formaban parte de la reunión general.                                 V         F


                  f. Mi madre me regalaba un pañuelo en Navidad.                                       V         F



           Nivel Inferencial

           4   Según la historia, completa el siguiente organizador escribiendo los valores y

               aspectos positivos que se fomentan en la navidad.

















































              ediciones
                                                                                                                      13]]></page><page Index="15"><![CDATA[5   Lee los siguientes enunciados y colorea aquellos que se relacionan con el
               mensaje del cuento.




                 Mi familia  celebra la navidad                        Comer         mucha         comida         y
                 unida.                                                golosinas.







                 La     navidad        es     como        mi           Compartir         con       amigos         y
                 cumpleaños.                                           conocidos.








                 La navidad es muy aburrida sin
                 juguetes.                                             Consolidar valores y principios.





           Nivel Crítico

           6  ¿Qué opinas de la forma cómo se celebra la Navidad en la historia?














           7  ¿Qué piensas de la Navidad? ¿Te gusta? ¿Por qué?













           8  ¿Cómo celebras la Navidad con tu familia?














      14                                                                                                         ediciones]]></page><page Index="16"><![CDATA[Soy creativo


               Decora el pesebre del niño Jesús pegando paja y trozos de canela en el
               establo, luego colorea la imagen según corresponda.

















































































              ediciones
                                                                                                                      15]]></page><page Index="17"/><page Index="18"><![CDATA[ediciones]]></page><page Index="19"><![CDATA[1 EMPASTADOS ALUMNO 2 RETIRA.pdf   2   28/08/2018   8:13:16 a. m.





                                                                                                                                                    Declaración Universal de los Derechos Humanos



                                                                                                                                                     El 10 de diciembre de 1948, la Asamblea General de las Naciones Unidas aprobó y proclamó
                    Título de la obra:                                                                                                                      la Declaración Universal de Derechos, cuyos artículos figuran a continuación.
                    LITERATURA PERUANA 2 PRIMARIA
                    (Además este kit contiene  Libro del Área, Libro de Actividades y Razonamiento Verbal)                                     Artículo 1.- Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad   1. Toda persona tiene derecho a participar en el gobierno de su país,
                                                                                                                                               y derechos y (...) deben comportarse fraternalmente los unos con los   directamente o por medio de representantes libremente escogidos.
                    ISBN. N° 978-612-4407-59-8                                                                                                 otros.                                                  2. Toda persona tiene el derecho de acceso, en condiciones de igualdad,
                    Proyecto Editorial N° 31301111800752                                                                                       Artículo 2.-  Toda persona tiene todos los derechos y libertades   a las funciones públicas de su país.
                                                                                                                                                                                                       3. La voluntad del pueblo es la base de la autoridad del poder público;
                                                                                                                                               proclamados en esta Declaración, sin distinción alguna de raza, color,
                    Hecho el Depósito Legal en la Biblioteca Nacional del                                                                      sexo, idioma, religión, opinión política o de cualquier otra índole, origen   esta voluntad se expresará mediante elecciones auténticas que habrán
                    Perú N° 2018-10905                                                                                                         nacional  o  social,  posición  económica, nacimiento  o  cualquier  otra   de celebrarse periódicamente, por sufragio universal e igual y por voto
                                                                                                                                               condición.                                              secreto u otro procedimiento equivalente que garantice la libertad del
                                                                                                                                               Además, no se hará distinción alguna fundada en la condición política,   voto.
                    Primera Edición, Enero 2019                                                                                                jurídica o internacional del país o territorio de cuya jurisdicción dependa   Artículo 22.- Toda persona, como miembro de la sociedad, tiene derecho
                                                                                                                                               una persona.                                            a la seguridad social, y a obtener, mediante el esfuerzo nacional y la
                    Derechos de autor reservados                                                                                               Artículo 3.- Todo individuo tiene derecho a la vida, a la libertad y a la   cooperación internacional, habida cuenta de la organización y los
                                                                                                                                                                                                       recursos de cada Estado, la satisfacción de los derechos económicos,
                                                                                                                                               seguridad de su persona.
                    ALCIRA PINO VÁSQUEZ                                                                                                        Artículo  4.-  Nadie  estará  sometido  a  esclavitud  ni  a  servidumbre,  la   sociales y culturales, indispensables a su dignidad y al libre desarrollo
                                                                                                                                               esclavitud y la trata de esclavos están prohibidas en todas sus formas.  de su personalidad.
                                                                                                                                               Artículo 5.- Nadie será sometido a torturas ni a penas o tratos crueles,   Artículo 23.-
                    Asesoría académica                                                                                                         inhumanos o degradantes.                                1.  Toda persona tiene derecho al trabajo, a la libre elección de su
                    Meliza Mercedes Casas Chávez                                                                                               Artículo  6.-  Todo ser humano tiene  derecho,  en  todas partes, al   trabajo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo y a la
                                                                                                                                               reconocimiento de su personalidad jurídica.             protección contra el desempleo.
                    Especialista responsable                                                 Los Símbolos de la Patria                         Artículo 7.- Todos son iguales ante la ley y tienen, sin distinción, derecho   2. Toda persona tiene derecho, sin discriminación alguna, a igual salario
                                                                                                                                                                                                       por trabajo igual.
                                                                                                                                               a igual protección de la ley. Todos tienen derecho a igual protección
                    Eduardo José Contreras Molina                                                                                              contra toda discriminación que infrinja esta Declaración y contra toda   3.  Toda  persona  que  trabaja  tiene  derecho  a  una  remuneración
                                                                                                                                               provocación a tal discriminación que infrinja esta Declaración (...)  equitativa y satisfactoria, que le asegure, así como a su familia, una
                                                                                                                                               Artículo 8.- Toda persona tiene derecho a un recurso efectivo ante los   existencia conforme a la dignidad humana y que será completada, en
                    Corrector de contenido                                                          Himno Nacional del Perú                    tribunales nacionales competentes, que la ampare contra actos que   caso necesario, por cualesquiera otros medios de protección social.
                    Alcira Pino Vásquez                                                                 CORO                                   violen sus derechos fundamentales (...)                 4. Toda persona tiene derecho a fundar sindicatos y a sindicarse para la
                                                                                                                                               Artículo 9.- Nadie podrá ser arbitrariamente detenido, preso ni   defensa de sus intereses.
                                                                                                                                               desterrado.                                             Artículo 24.- Toda persona tiene derecho al descanso, al disfrute del
                    Arte y diseño                                                                                                              Artículo 10.-  Toda persona tiene derecho, en condiciones de plena   tiempo libre, a una limitación razonable de la duración del trabajo y a
                    Katia Fiorela Mercado Mantilla                                                                                             igualdad, a ser oída públicamente y con justicia por un tribunal   vacaciones periódicas pagadas.
                    Carlos Francois Llempén Cáceda                                                Coro del Himno Nacional                      independiente e imparcial, para la determinación de sus derechos y   Artículo 25.-
                                                                                                                                               obligaciones o para el examen de cualquier acusación contra ella en
                                                                                                                                                                                                       1.  Toda persona tiene derecho a un nivel de vida adecuado que le
                                                                                                                                               materia penal.                                          asegure, así como a su familia, la salud y el bienestar, y en especial la
                    Diseño y diagramación                                                                                                      Artículo 11.-                                           alimentación, el vestido, la vivienda, la asistencia médica y los servicios
                    Bryan Abriel Bueno Reyes                                                                                                   1. Toda persona acusada de delito tiene derecho a que se presuma su   sociales necesarios; tiene asimismo derecho a los seguros en caso de
                                                                                                                                                                                                       desempleo, enfermedad, invalidez, viudez, vejez u otros casos de
                                                                                                                                               inocencia mientras no se pruebe su culpabilidad (...).
                                                                                                                                               2. Nadie será condenado por actos u omisiones que en el momento de   pérdida de sus medios de subsistencia por circunstancias
                    Derechos de arte gráfico reservados                                                                                        cometerse no fueron delictivos según el Derecho nacional o   independientes de su voluntad.
                    EDICIONES PIZA S.A.C.                                                                                                      internacional. Tampoco se impondrá pena más grave que la aplicable en   2. La maternidad y la infancia tienen derecho a cuidados y asistencia
                                                                                                                                               el momento de la comisión del delito.
                                                                                                                                                                                                       especiales.  Todos  los  niños,  nacidos  de  matrimonio  o  fuera  de
                                                                                             Bandera             Escudo                        Artículo 12.- Nadie será objeto de injerencias arbitrarias en su vida   matrimonio, tienen derecho a igual protección social.
                    Derechos de edición reservados                                                                                             privada, su familia, su domicilio o su correspondencia, ni de ataques a   Artículo 26.-
                    EDICIONES PIZA S.A.C.                                                       EL ACUERDO NACIONAL                            su honra o a su reputación. Toda persona tiene derecho a la protección   1. Toda persona tiene derecho a la educación. La educación debe ser
                                                                                                                                               de la ley contra tales injerencias o ataques.
                                                                                                                                                                                                       gratuita, al menos en lo concerniente a la instrucción elemental y
                    Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre                                                                           Artículo 13.-                                           fundamental. La instrucción elemental será obligatoria. La instrucción
                    Trujillo - La Libertad                                           El   22  de julio de 2002, los representantes   esta sociedad, nos sintamos parte de   1.  Toda persona tiene derecho a circular libremente y a elegir su   técnica y profesional habrá de ser generalizada; el acceso a los estudios
                                                                                        las
                                                                                            organizaciones
                                                                                                           ella. Con este fin, el Acuerdo promoverá
                                                                                                    políticas,
                                                                                     de
                                                                                                                                               residencia en el territorio de un Estado.
                                                                                                                                                                                                       superiores será igual para todos, en función de los méritos respectivos.
                                                                                                                      oportunidades
                                                                                                             acceso
                                                                                                                    las
                                                                                                                  a
                    R.U.C.   : 20477342826                                           religiosas, del Gobierno y de la sociedad   el económicas, sociales, culturales y   2.  Toda persona tiene derecho a salir de cualquier país, incluso del   2. La educación tendrá por objeto el pleno desarrollo de la personalidad
                                                                                     civil firmaron el compromiso de trabajar,
                    Telf.    : (044) 383-298                                         todos,  para  conseguir  el  bienestar  y   políticas. Todos los peruanos tenemos   propio, y a regresar a su país.  humana y el fortalecimiento del respeto a los derechos humanos y a las
                                                                                     desarrollo del país. Este compromiso es el
                                                                                                           derecho  a  un  empleo  digno,  a  una
                    E-mail   : informes@edicionespiza.pe                             Acuerdo Nacional.       educación  de  calidad,  a  una  salud   Artículo 14.-                                    libertades fundamentales; favorecerá la comprensión, la tolerancia y la
                                                                                                                                                                                                       amistad entre todas las naciones y todos los grupos étnicos o religiosos,
                                                                                                                                               1. En caso de persecución, toda persona tiene derecho a buscar asilo, y
                    http     : www.edicionespiza.pe                                  El acuerdo persigue cuatro objetivos   integral,  a un  lugar  para  vivir.  Así,   a disfrutar de él, en cualquier país.  y promoverá el desarrollo de las actividades de las Naciones Unidas
                                                                                                           alcanzaremos el desarrollo pleno.
                    Tiraje   : 2, 500 ejemplares                                     fundamentales. Para alcanzarlos, todos                    2. Este derecho no podrá ser invocado contra una acción judicial   para el mantenimiento de la paz.
                                                                                     los peruanos de buena voluntad tenemos,   3. Competitividad del País  realmente originada por delitos comunes o por  actos opuestos a los   3. Los padres tendrán derecho preferente a escoger el tipo de educación
                                                                                     desde el lugar que ocupemos o el rol que                  propósitos y principios de las Naciones Unidas.         que habrá de darse a sus hijos.
                    Impreso en:                                                      desempeñemos,  el  deber  y  la  Para afianzar la economía, el Acuerdo se   Artículo 15.-                         Artículo 27.-
                                                                                                           compromete a fomentar el espíritu de
                                                                                     responsabilidad de decidir,  ejecutar,
                    QUAD/GRAPHICS PERÚ S.A.                                          vigilar  o  defender  los  compromisos   competitividad en las empresas, es decir,   1. Toda persona tiene derecho a una nacionalidad.  1.  Toda persona tiene derecho a tomar parte libremente en la vida
                                                                                                           mejorar la calidad de los productos y
                                                                                     asumidos. Estos son tan importantes que
                    Av. Los Frutales N° 344 Urb. Los Artesanos                       serán  respetados  como  políticas  servicios, asegurar el acceso a la   2. A nadie se privará arbitrariamente de su nacionalidad ni del derecho a   cultural de la comunidad, a gozar de las artes y a participar en el
                                                                                                                                               cambiar de nacionalidad.
                                                                                                                                                                                                       progreso científico y en los beneficios que de él resulten.
                                                                                                           formalización de las pequeñas empresas
                    Ate - Lima                                                       permanentes para el futuro.            y sumar esfuerzos para fomentar la   Artículo 16.-                         2. Toda persona tiene derecho a la protección de los intereses morales
                                                                                                           colocación de nuestros productos en los
                    R.U.C.   : 20371828851                                           Por  esta  razón,  como  niños,  niñas,   mercados internacionales.      1. Los hombres y las mujeres, a partir de la edad núbil, tienen derecho,   y materiales que le correspondan por razón de las producciones
                    Telf.    : (01) 205-3700                                         adolescentes o adultos, ya sea como                       sin restricción alguna por motivos de raza, nacionalidad o religión, a   científicas, literarias o artísticas de que sea autora.
                                                                                     estudiantes o trabajadores, debemos
                                                                                                                                                                                                       Artículo 28.- Toda persona tiene derecho a que se establezca un orden
                                                                                                                                               casarse y fundar una familia (...).
                    Enero 2019                                                       promover  y  fortalecer  acciones  que   4. Estado Eficiente, Transparente y  2. Sólo mediante libre y pleno consentimiento de los futuros esposos   social e internacional en el que los derechos y libertades proclamados
                                                                                     garanticen el cumplimiento de esos cuatro
                                                                                     objetivos que son los siguientes:       Descentralizado   podrá contraerse el matrimonio.                         en esta Declaración se hagan plenamente efectivos.
                                                                                                           Es de vital importancia que el Estado
                                                                                                           cumpla con sus obligaciones de manera   3. La familia es el elemento natural y fundamental de la sociedad y tiene   Artículo 29.-
                                                                                     1. Democracia y Estado de Derecho  eficiente y transparente para ponerse al   derecho a la protección de la sociedad y del Estado.  1. Toda persona tiene deberes respecto a la comunidad (...).
                                                                                     La justicia, la paz y el desarrollo que   servicio de todos los peruanos. El   Artículo 17.-                      2. En el ejercicio de sus derechos y en el disfrute de sus libertades, toda
                                                                                                           Acuerdo se compromete a modernizar la
                    Prohibida la reproducción total o parcial                        necesitamos los peruanos solo se pueden   administración  pública,  desarrollar  1.  Toda persona tiene derecho a la propiedad, individual y   persona estará solamente sujeta a las limitaciones establecidas por la
                                                                                     dar si  conseguimos  una  verdadera
                    de la presente obra por cualquier medio o                        democracia. El compromiso del Acuerdo   instrumentos que eliminen la corrupción   colectivamente.                 ley con el único fin de asegurar el reconocimiento y el respeto de los
                                                                                                           o  el  uso  indebido  del  poder.  Asimismo,
                                                                                                                                                                                                       derechos y libertades de los demás, y de satisfacer las justas exigencias
                                                                                                                                               2. Nadie será privado arbitrariamente de su propiedad.
                                                                                     Nacional es garantizar una sociedad en la
                    procedimiento sin la autorización expresa del editor.            que los derechos son  respetados y  los   descentralizar el poder y la economía   Artículo 18.- Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento,
                                                                                     ciudadanos viven seguros y expresan con   para asegurar que el Estado  sirva a                                    de la moral, del orden público y del bienestar general en una sociedad
                                                                                     libertad sus opiniones a partir del diálogo   todos los peruanos sin excepción.           de conciencia y de religión (...).  democrática.
                    IMPRESO EN PERÚ / PRINTED IN PERU                                abierto y enriquecedor; decidiendo lo                     Artículo 19.- Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de   3. Estos derechos y libertades no podrán, en ningún caso, ser ejercidos
                                                                                     mejor para el país.
                                                                                                           Mediante el Acuerdo Nacional nos    expresión (...).                                        en oposición a los propósitos y principios de las Naciones Unidas.
                                                                                                           comprometemos  a  desarrollar  maneras   Artículo 20.-                                      Artículo 30.- Nada en esta Declaración podrá interpretarse en el sentido
                                                                                     2. Equidad y Justicia Social  de controlar el cumplimiento de estas   1. Toda persona tiene derecho a la libertad de reunión y de asociación   de que confiere derecho alguno al Estado, a un grupo o a una persona,
                                                                                     Para poder construir nuestra  democracia,   políticas  de  Estado,  a  brindar  apoyo  y   pacíficas.
                                                                                     es  necesario que  cada  una  de las   difundir constantemente sus acciones a                                     para emprender y desarrollar actividades o realizar actos tendientes a la
                                                                                     personas que conformamos    la sociedad en general.       2. Nadie podrá ser obligado a pertenecer a una asociación.  supresión de cualquiera de los derechos y libertades proclamados en
                                                                                                                                               Artículo 21.-                                           esta Declaración.]]></page><page Index="20"><![CDATA[1 EMPASTADOS ALUMNO 2 TIRA.pdf   1   28/08/2018   8:12:44 a. m.
                                                                                                                                                         Literatura Peruana
                                                                                                                                                         L    i  tera                tura P                       er        uana

                             2                                                                                                                                                              Primaria


                                                                                                                                                                                            P
                                                                                                                                                                                               r
                                                                                                                                                                                                       ar
                                                                                                                                                                                                  m
                                                                                                                                                                                                 i
                                                                                                                                                                                                            ia
































































                                           Calle Andrés Avelino Cáceres N° 324 Vista Alegre                                                                                                                                           2
                                           Trujillo - La Libertad
                                           Telf.   : (044) 383-298
                                           Cel.    :                                                                                                         ediciones
                                           E-mail: informes@edicionespiza.pe
                                           http    : www.edicionespiza.pe]]></page><page Index="21"/></pages></Search>
